社會專題：「大車一經過 成幅雪冚埋嚟」 港人雪地自駕遊高危

2019年01月04日

社會專題：「大車一經過 成幅雪冚埋嚟」
港人雪地自駕遊高危

風雪下在日本自駕遊要小心，例如在北海道沿國道393由小樽去Kiroro滑雪場，有路牌提示前面有三連彎。

【北海道直擊】日本自駕遊近年大熱，特別是冬天到日本東北及北海道歡度白色假期更大受歡迎，但雪地駕車對港人十分陌生，剛過去的聖誕節，藝人曾志偉駕車在北海道，與載着身在當地度假的警務處刑事及保安處長李志恒的車輛，在風雪中相撞，令人關注雪地自駕遊安全問題；旅遊業界估計，下月初農曆新年是另一波日本自駕遊高𥧌期，《蘋果》近日直擊北海道，體驗驟來的暴風雪下，由暴雪行雷到落雹的惡劣天氣，更找到日本租車公司職員及在當地度假港人分享雪地駕車的經驗及風險。

記者：姜偉康

上月底，日本正受入冬最強寒流侵襲，北海道及北陸地區積雪50厘米，札幌新千歲機場跑道白雪茫茫，市內處處積雪。本港旅遊業界指，2017年約有10萬人次到日本自駕遊，當中冬季主打滑雪的北海道更是熱點；在新千歲機場附近有逾20間租車公司，出發前已在網上預約租車的港人，落機後紛紛前去取車、擠滿櫃枱。

相關新聞：記者感受：雪地揸車似越野賽車

小樽運河是北海道著名景點，上周所見包括港人旅客人頭湧湧。

札幌新千歲機場附近有20間汽車出租公司，不少港人落機後乘穿梭巴士去取車。

露天停泊的車輛會有積雪覆蓋車頂，日間開車前須先清理積雪。

郊區或有鹿隻「突襲」

近年日本雪季發生的交通意外增加，當中涉及自駕遊旅客，有租車公司表明雪季不租車予外國遊客引起不滿，相關公司其後否認針對，現時在網頁提示旅客小心雪地駕駛。其中一間租車公司職員平田小姐指，今冬有很多外國旅客到北海道自駕遊，近日涉及自駕遊交通意外上升，主因路面濕滑或急速煞車引致跣胎有關，尚幸未釀嚴重傷亡。她提醒北海道偏遠郊區可能有鹿隻跑出馬路，過去曾發生同類意外，令生活在香港石屎森林的記者難以置信。

距離札幌約一小時車程的小樽是當地著名景點，小樽運河更是港人打卡熱點，但一連幾日北海道天氣欠佳，札幌市內、小樽及余市等都大雪紛飛，日間雨雪夾雜，烏雲密佈；其中一日下午在小樽運河附近，當時烏雲密佈下大雨，但突然行雷閃電，數分鐘後黃豆般大的冰雹如雨灑下，在場遊客爭相走避，亦有人拿着雨傘拍照，記下雪雹下的浪漫。

其間記者遇上40歲港人胡先生一家四口，一星期前他與妻子及兩名11、12歲子女到北海道度假，落機後到余市附近赤井川村的著名Kiroro滑雪場滑雪，之後回小樽租車作市內觀光。過去曾多次到北海道雪地自駕遊的他承認雪地好跣，「最重要唔好揸咁快，香港人唔熟悉雪地。」身旁的胡太則指，「啲雪好粉、好乾，如果有大車經過，可能會鏟起地下積雪，啲雪會成塊咁拋落擋風玻璃、擋着線視，或者一陣風咁成幅雪冚過嚟，我覺得呢個最危險。」胡生補充，人在異地安全最重要，所以取車時會購買保障最全面的汽車保險。

「喺大雪天要揸得慢」

另一港人林先生則與五名友人到北海道滑雪度假，但他是去北海道西面的滑雪勝地二世古；他指因曾多次到來已熟悉雪地駕駛，強調預防跣胎最好是慢速，「喺大雪天要揸得慢，車速低過50公里。」上周北海道大風雪，林生把七人車泊在露天停車場，結果翌晨車頂覆蓋厚厚白雪；因此每早由酒店出發去滑雪場前，都要先做一個另類熱身運動，就是大家合力清理通宵覆蓋於車上的積雪，他更指有時冰塊會在車胎前結冰，導致無法開動，大家便要用工具合力鏟除，掘開才能開車。

相關新聞：租車宜購全保 免賠營業損失

雪地駕駛安全須知
1.保持安全行車距離
2.忌三急：急煞車、急加速、急轉彎
3.泊露天停車場要拉高雨撥，以免雨雪在雨撥結冰
4.行車前要將車頂積雪撥走，以防積雪滑下遮擋視線
5.陽光照射雪地折射刺眼，宜戴太陽眼鏡
6.落斜一定用低波
7.溶雪後留在路面的雪水若遇冷會再結冰，令路面更濕滑
8.減速時應漸進及輕力踩煞車掣
9.在路口轉左或右彎時，留意當地是容許路人繼續過馬路

資料來源：《蘋果》資料室、禤國全

上一則
上一則
蘋人誌：文化背後要靠強的政治力量 吳念真

下一則
下一則
記者感受：雪地揸車似越野賽車

記者感受：雪地揸車似越野賽車
租車宜購全保 免賠營業損失
日本老司機教路：車速要慢10公里

前年先係北海道撞完，太大雪真係唔好揸車

上年去白川鄉果邊 行d山路收唔到車 踩迫力係完全無反應 真係好驚 差d發生意外 同埋原來直路都可以冼呔冼到架車著燈 下次一定唔會落雪租車